# Команды vitis

## Общее описание

Vitis является программой с интерфейсом командной строки и имеет 13 команд для
выполения различных действий и групп действий, каждая команда — первый аргумент
командной строки к `vitis`:
  - --help
  - --version
  - mkfs
  - mount
  - umount
  - switch
  - create
  - assign
  - delete
  - open
  - run
  - show

Команды `--help` и `--version` не требуют дополнительных аргументов командной
строки, в отличие от остальных команд.

- - -

## Помощь

Вызов `vitis --help` выдаёт на экран
общие справочные сведения об использовании `vitis`.

Вызов `vitis --version` выдаёт на экран
текущую используемую версию `vitis`.

Все основные команды `vitis` обладают отдельной справкой о своём использовании,
вызываемой посредством добавления флага `--help` после названия команды,
например, `vitis assign --help`.

- - -

## vitis mkfs

Требования по данной команде описаны в документе «initialization.md».

- - -

## vitis mount

Требования по данной команде описаны в документе «initialization.md».

- - -

## vitis umount

Требования по данной команде описаны в документе «initialization.md».

- - -

## vitis create

Данная команда имеет только один вариант использования:  
`vitis create [-c] <список категорий>`

Вызов `vitis create [-c] <список категорий>` создаёт категорию или категории,
имена которых перечислил пользователь.

Если категория вложенная, указывается полный категорийный путь.

Если пользователь пытается создать уже существующую категорию,
выдаётся предупреждение об ошибке, создание пропускается: одноимённые категории
запрещены.

- - -

## vitis assign

При использовании команды `assign` доступны флаги `--yes` и `--no`,
служащие для автоматического ответа ("да" или "нет") на возможные запросы
со стороны программы.


### Назначение категорий файлам

Вызов `vitis assign -f <список файлов> [-c <список категорий>] [-I]`
присваивает перечисленным файлам перечисленные категории.

Список категорий не является обязательным, если включены автоматические
категории или в качестве файлов передаются директории.

Если в списке файлов присутствуют директории, то команда создаёт
(если не существуют) категории с именами выбранных директорий, и все файлы
директорий копируются в них.

Повторное назначение категории файлу (не являющемуся директорией) приводит
к выводу сообщения об ошибке, такой запрос пропускается. Файл считается
повтором при совпадении имени и контрольной суммы. При простом совпадении имени
и включенной опции -I выводится приглашение на ввод нового имени,
иначе — сообщение об ошибке и пропуск назначения.


### Назначение категорий файлам из Vitis

Вызов `vitis assign -v <категория/файл> -c <список категорий> [-I]` позволяет
назначать новые категории файлам, уже существующим в системе Vitis:
за флагом `-v` следует полный категорийный путь к файлу, т.е. путь относительно
корня примонтированной ФС.

В случае, когда файлу назначаются уже назначенные ему категории,
выдаётся предупреждение.

Если назначаемая категория уже обладает файлом с таким же именем,
при включенной опции -I выводится приглашение на ввод нового имени,
иначе — сообщение об ошибке и пропуск назначения.


### Назначение категорий по выражению

Вызов `vitis assign -e <выражение> -c <список категорий>` назначает
перечисленные пользователем категории всем файлам, являющимися результатом
вычисления Vitis-выражения.

В случае, когда файлу назначаются уже назначенные ему категории,
выдаётся предупреждение.

Если назначаемая категория уже обладает файлом с таким же именем,
при включенной опции -I выводится приглашение на ввод нового имени,
иначе — сообщение об ошибке и пропуск назначения.


### Назначение категорий создаваемым сетевым закладкам

Вызов
`vitis assign -i <список ссылок на сетевые ресурсы> [-c <список категорий>]`
присваивает ссылкам перечисленные категории. Если соответствующие ссылкам
закладки в виде .desktop-ярлыков не существуют, они создаются.
Вопросы хранения закладок рассматриваются подробнее в других требованиях.

Список категорий не является обязательным.


### Переименование категории

Вызов `vitis assign -c <категория> -n <новое имя>` определяет для указанной
категории (или псевдонима категории) новое имя.

Если под новым именем уже есть категория, выдаётся сообщение об ошибке
и операция прекращается.

В новое имя может быть включён путь к другой категории, что может быть нужно
в том случае, если категория должна стать подкатегорией другой категории.
В таком случае это не простое переименование, а перемещение.

Автоматические категории защищены от переименования.
Попытка к такому переименованию приводит к ошибке.


### Переименование файла

#### Простое переименование

Вызов `vitis assign -v <категория/имя файла> -n <новое имя> [--all]` меняет имя
жёсткой ссылки. Расположение не меняется.

#### Имена всех ссылок

Если выбран флаг `--all`, команда назначает выбранное имя всем жёстким ссылкам.

#### Изменение канонического имени

Вызов `vitis assign -v <категория/имя файла> -N <новое имя> [--all]` меняет
каноническое имя файла.

#### Синхронизация имён

Если выбран флаг `--all`, команда назначает выбранное имя всем жёстким ссылкам
того узла, чьё каноническое имя подвергается изменению.


### Добавление примечания к файлу

Вызов `vitis assign -v <категория/файл> [-t=<текст>]|[-f=<путь>]` создаёт
примечание для требуемого узла. Источником примечания может быть:

при «-t» — простой текст;

при «-f» — недиректорный файл из любого места.

Если ранее файл уже обладал примечанием, оно будет перезаписано.


### Редактирование примечания к файлу

Описывается требованиями к команде `vitis open`.

- - -

##  vitis delete

### Удаление категорий

Вызов `vitis delete -c <список категорий>` удаляет перечисленные категории.
Если удаляемая категория не существует, выдаётся предупреждение об этом,
но дальнейшее удаление оставшихся в списке категорий не останавливается.
Если категория является не категорией в чистом виде, а псевдонимом на категорию,
удаляется именно указанный псевдоним.
Чтобы был удалена и связанная категория (и все остальные псевдонимы),
требуется опция `--force`.

### Удаление жёстких ссылок

Вызов `vitis delete -v <категория/узел>` удаляет определённую жёсткую ссылку,
используется полный категорийный путь.
В случае, если категория не обладает заданным файлом, выдаётся ошибка.
Включенная опции `--all-by-inode-number` приводит к удалению всех упоминаний
из системы данного файла, т.е. от него отчуждаются все категории и файл
становится недоступен.

- - -

## Команды show, open, run

Данные команды похожи в плане использования, поэтому их описание объединено в один раздел.

### Запрос по Vitis-выражению

#### Общие опции для команд show, open, run

Фильтрация по номерам в списке

Флаг `-n` служит для выбора конкретного или конкретных файлов из списка,
получаемого по выражению.

Задание номеров:

После флага `-n` может следовать одно число или перечень номеров и диапазонов.

Диапазоны обозначаются двумя номерами и с чёрточкой между ними.

Диапазоны и отдельные номера разделяются запятыми.

Внутри перечня не используются пробелы.

Номера при отображении после фильтрации:

После фильтрации номера файлов в списке не меняются (т.е. при использовании
команды show выводятся номера те же, что заданы при фильтрации).

Недопустимые номера:

Если опцией `-n` заданы недопустимые номера за пределами диапазона номеров
получаемого списка, выдаётся сообщение об ошибке.

#### Сортировка

Опция `--sort=<вид сортировки>` служит для указания вида сортировки в списке.

`--sort=ext` сортирует по расширению файла.
`--sort=name` сортирует по имени (это сортировка по умолчанию).
`--sort=none` отключает какую-либо сортировку.
`--sort=size` сортирует по размеру файлов.
`--sort=time` сортирует по времени изменения.
`--sort=atime` сортирует по времени последнего обращения.
`--reverse|-r` позволяет обратить порядок сортировки.

Опция `--mix|-M` случайным образом перемешивает получаемый список.
Опция `--hidden|-H` добавляет в выборку скрытые файлы и файлы из скрытых
подкатегорий, которые, возможно, является частью используемых в выражении
категорий.


### Запрос директории и запрос по выражению командой show

Команда `vitis show -d <категория>` выводит список файлов и подкатегорий
верхнего уровня данной категории. Т.е. выводится содержимое категории как
просто директории.

Команда `vitis show [-e] <выражение>` выводит список файлов согласно выражению,
использование которых описано в других требованиях. Вместо выражения также
допустимо в запрос ввести одну категорию — тогда выведется список всех файлов
категории (включая те, которые находятся во вложенных категориях).

Список файлов по запросу выводится в столбик, по одному файлу в строке.

Список файлов нумерованный, номера пишутся в квадратных скобках, имя файла
следует после пробела за закрывающей квадратной скобкой.

Если список содержит больше 9 элементов, перед первыми девятью номерами в
начале строк добавляется пробел, если список больше 99 элементов — два пробела,
а перед элеметами с номерами от 10 до 99 — один пробел, и так далее сообразно
выравниванию по закрывающей квадратной скобке, благодаря чему все имена файлов
начинаются один под одним.

Цвет каких-либо номеров отличается от цвета имён для более чёткого визуального выделения.

Опция \texttt{{-}-categories} включает отображение категорий, принадлежащих каждому файлу из списка.

Список категорий пишется под каждым файлом отдельной строкой.

Категории отделяются друг от друга пробелами.

Каждая категория обрамляется двойными кавычками.

Цвет строки категорий отличается от цвета номера файла и имени файла.

Опция \texttt{{-}-details} выводит информацию о свойствах каждого файла.

Свойств файла четыре: время изменения, последнего обращения, права доступа и размер.

Вывод свойств происходит в двух отдельных строках в двух столбцах.

Первый столбец отводится под время изменения и время последнего обращения, а второй под права доступа и размер.

Название свойства и значение свойства различаются цветами.

Дата изменения и дата последнего обращения оформляются по ISO 8601 за
исключением использования буквы "T" как разделителя между датой и временем,
т.е. в формате "YYYY-MM-DD hh:mm:ss".

Права доступа выводятся в формате стандартной UNIX-команды "ls -l", т.е.
в формате -rwxrwxrwx, где  первый символ означает тип файла, следующие три
символа означают наличие прав на чтение/запись/запуск для текущего пользователя,
следующие три — для группы пользователя, третья тройка — для всех остальных.
Отсутствие прав в той или иной позиции обозначается заменой буквы на чёрточку.

Размер файла пишется в человекочитаемом виде с использованием двоичных приставок, дополнительно в скобках указывается полный размер в байтах.

Опция `--ipath` включает отображение сетевых адресов для сетевых закладок.

Опция `--no-colors` отключает многоцветный вывод.

Опция `--no-numbers` отключает отображение номеров файлов в списке.

Опция `--machine` или её эквивалент `-m` отключает многоцветный вывод и
нумерацию и обрамляет имена файлов в кавычки.


### Запрос по выражению командой open

Команда `vitis open [-e] <выражение>` открывает файлы по выражению при помощи
программы, указанной в настройках.

Опция `--app <программа>` позволяет явно задать приложение для открытия файлов
из выражения. Например, выбрать определённый медиапроигрыватель или текстовый
редактор. Несуществование задаваемой программы приводит к выводу сообщения об
ошибке.


### Запрос по выражению командой run

Команда `vitis run [-e] <выражение>` запускает файлы по выражению как программы,
если у них есть права на запуск.

Если у каких-то файлов таких прав нет, об этом выводится предупреждение и они
не запускаются.

Опция `--sudo` позволяет запускать программы с правами суперпользователя
при наличии в системе утилиты `sudo` и наличия соответствующих прав у текущего
пользователя.

Опция `--user=<пользователь>` позволяет запустить программу с полномочиями
указанного пользователя. Если указана `--sudo`, то запуск от лица другого
пользователя будет произведён посредством наличия прав суперпользователя.


### Композиционные опции

Команда `vitis show [-e] <выражение>` может использоваться с дополнительным
флагом `--open`, благодаря чему список файлов выводится на экран и открывается
так, как будто использовалась команда open. При этом становятся доступными
дополнительные опции, присущие команде open.

Команда `vitis open [-e] <выражение>` может использоваться с дополнительным
флагом `--show`, благодаря чему помимо открытия файлов, их список выводится
на экран, как если бы использовалась команда show. При этом становятся
доступными дополнительные опции, присущие команде show.

Команда `vitis show [-e] <выражение>` может использоваться с дополнительным
флагом `--run`, благодаря чему список файлов выводится на экран и каждый файл
запускается как программа, как если бы использовалась команда `run`.
При этом становятся доступными дополнительные опции, присущие команде `run`.


### Запрос конкретного файла

Вызов `vitis show -v <[категория/]файл>` выводит конкретный файл по имени,
заданному пользователем. Для уточнения запроса можно использовать полный
категорийный путь.

Доступны опции `--categories, --details, --ipath, -m (--machine), --no-colors,
--no-numbers`; они имеют тот же эффект, что и при стандартном запросе
(см. другие требования).

Вызов `vitis open -v <[категория/]файл>` предоставляет более простой и удобный
способ открытия одного конкретного файла.

Здесь также доступна опция `--app <приложение>` для уточнения программы для
открытия файла.

Вызов `vitis run -v <[категория/]файл>` запускает файл по имени из
Vitis-системы.

Также доступны опции `--sudo` и `--user`.

Дополнительная опция `--number <номер>` позволяет уточнить номер одноимённого
файла.

### Список всех категорий

Команда `vitis show --all-categories` выводит в столбик список всех созданных
категорий и подкатегорий, кроме скрытых и автоматических.

Необязательная опция `--hidden` включает отображение скрытых категорий.

Необязательная опция `--auto` включает отображение автоматических
категорий.

Каждое название категории выделяется двойными кавычками.

Каждый уровень вложенности подкатегорий выделяется дополнительными четырьмя
пробелами в отступе.

Полный категорийный путь к подкатегориям не выводится, выводится только название
подкатегории.

После каждой категории-псевдонима пишется пробел, чёрточка, закрывающая угловая
скобка, пробел « -> » и категорийный путь к оригинальной категории
в кавычках.


